Aufgabe 1

Die Huffman-Codierung ist eine Komprimierungsmethode, die Symbole bzw. Zeichenin Bitfolgen mit variabler L ̈ange konvertiert. Die am haufigsten vorkommenden Sym-bole werden in die k ̈urzesten, die seltensten in die l ̈angsten Bitfolgen umgewandelt.In  der  Informationstheorie  ist  die  Huffman-Codierung  ein  Codierungsalgorithmus,der der verlustlosen Datenkompression dient. In dieser Labor ̈ubung sollen Sie Ihreneigenen  Huffman-Codierer  in  GNU  Octave  entwerfen  und  auf  die  Bilddateien  ausLabor ̈ubung 1 anwenden. Zun ̈achst steht in dieser Aufgabe das Finden des Huffman-Codes im Vordergrund.
1.  Nutzen Sie die Octave-Funktionrgb2gray, um die Bilder aus Labor ̈ubung 1 ausdem RGB-Farbraum in ein Graustufenbild umzuwandeln. Dies erleichtert dasArbeiten mit diesen Bilddateien erheblich, da nicht mit drei unterschiedlichenFarbkan ̈alen gerechnet werden muss.
2.  Generieren Sie wie in Labor ̈ubung 1 erneut ein Histogramm pro Bild, diesmalf ̈ur die Darstellung als Graustufenbild. Berechnen Sie f ̈ur beide Bilder jeweilsdie Wahrscheinlichkeiten fur jeden vorkommenden Graustufenwert aus dem Hi-stogramm. Diese Information ist entscheidend f ̈ur die anschließende Huffman-Codierung.
3.  Schreiben Sie eine Funktion zur Generierung des Huffman-Codes. Die Funktionsoll als Eingabeparameter ein Array (1..n) der Graustufenwertwahrscheinlich-keiten (des jeweiligen Bildes) bekommen und ein Cell Array (1..n) zur ̈uckliefern,das die Codew ̈orter f ̈ur die Graustufenwerte enth ̈alt. Ein Cell Array ist ein Da-tentyp mit indizierten Datencontainern, die als Cells bezeichnet werden. Jede1
Cell kann einen beliebigen Datentyp enthalten. Auf Elemente des Arrays greiftman mit geschweiften Klammern zu, z.B. Codewort{1}. Im vorliegenden Fallbesteht jedes Element von Codew ̈ortern aus einem Array von 0 und 1.
4.  Entwerfen  Sie  die  Dateihuffpic.m,  die  die  Funktion  aus  3.  aufruft  und  proBild die Graustufen, ihre Wahrscheinlichkeiten und die zugewiesenen Huffman-Codew ̈orter  in  eine  Datei  ausspeist.  Stellen  Sie  sicher,  dass  Ihre  berechnetenHuffman-Codew ̈orter die Prefix-Eigenschaft erf ̈ullen.


Aufgabe 2

Nachdem in Aufgabe 1 die Vorarbeit zur Kompression durch Analyse der Quellenda-ten geleistet wurde, soll darauf basierend hier ein Huffman-Codierer und Decodiererentworfen und auf die Bilddateien angewendet werden.
1.  Schreiben Sie zwei Funktionen in Octave, je eine zum Codieren und Decodiereneines Graustufenbildes. Die hier zu entwerfenden Funktionen sollen die Infor-mationen aus der Funktion aus 1.3. nutzen und anhand des resultierenden CellArray die Codew ̈orter den jeweiligen Graustufenwerten (und vice versa) zuord-nen. Das Ergebnis schreiben Sie pro Bild in eine separate Datei.
2.  Entwerfen Sie die Dateihuffverify.m, die die Funktionen aufruft und das Er-gebnis nach Codierung und Decodierung vergleicht, um sicherzustellen, dass dieCodierung und anschließende Decodierung fehlerfrei funktioniert.
3.  Ermitteln Sie die Gesamtanzahl der Bits zur Speicherung der Bilder nach Huffman-Codierung. Vergleichen Sie diesen Wert mit der jeweils unkomprimierten Datei.Wie hoch ist das Kompressionsverh ̈altnis? Gibt es Unterschiede in der Anwen-dung  auf  die  beiden  Bilddateien.  Falls  ja,  wie  sind  diese  Unterschiede  zu  erklaren.